\chapter*{Conclusiones}%
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusiones}
\label{cha:conclusiones}

Se logró el objetivo de armar árboles genealógicos a partir de datos sucios y
duplicados mediante el uso de una \textit{BDG} más la aplicación de lógica difusa y 
algunos algoritmos de grafo, particularmente \textit{algoritmos de comunidad}. Junto a
lo anterior se proveyeron  herramientas para facilitar el análisis, tales como 
visualización de árboles y de particiones. Todo esto permite obtener resultados
coherentes y con menos trabajo que el requerido al hacerlo en forma manual.

La representación como grafo ayuda a encontrar resultados novedosos, aunque siempre
hay que tomar en cuenta que dichos resultados vienen con un aumento de
incertidumbre, la cual resulta de reducir o eliminar algunas restricciones. Esto
implica que la información es menos confiable para juzgar en forma definitiva. A su vez, 
si se usan restricciones más estrictas los resultados son más confiables, pero también
más obvios. Esta representación no solo ayuda al momento de buscar relaciones
entre los distintos individuos presentes en los árboles, sino que también facilita
el uso de algoritmos de grafo de mayor complejidad, permitiendo obtener
información valiosa.

Se probaron e implementaron distintos algoritmos para ayudar a la deduplicación
de datos, en particular para los nombres donde hay una gran variedad de
métricas a elegir. Dependiendo de los requisitos de cada genealogista se pueden
usar algoritmos basados en \textit{tokens}, los cuales son mejores cuando se
sabe que no hay errores ortográficos y solo se quiere saber si un nombre está
contenido dentro de otro más grande, por ejemplo. Por su parte, los basados en
\textit{distancia de edición} son sensibles a pequeños cambios en los nombres,
los cuales los hace muy buenos para errores tipográficos, pero más difíciles de
trabajar cuando se trata de comparar un segundo nombre con un nombre completo,
por ejemplo.

El rendimiento de la base de datos es competente, siendo el mayor cuello de
botella el trabajo en \textit{CPU} por parte del programa. Por esto el programa
es usable con \textit{datasets} pequeños, como el descrito en la
sección~\ref{sec:conjunto_de_datos}. Por lo mismo se recomienda separar \textit{datasets}
en instancias mas pequeñas o usar un procesador lo más poderoso posible. 

Una de las extensiones a hacer en el presente trabajo es mejorar el rendimiento
del programa en general. Se recomienda refactorizar el programa para poder permitir
la ejecución paralela de los algoritmos de analizado. De no ser posible se debería
tratar de hacer que la mayor cantidad de cálculos dentro de la \textit{BDG} mediante
la creación de \textit{plugins} para \textit{Neo4j}.

Otra extensión a hacer es la creación de más reglas, con el objetivo de 
capturar casos que ahora no son considerados dentro del sistema. Por ejemplo,
usar el estado de viudez al momento de un matrimonio para decidir si está
casado por segunda vez o no. En conjunto con esto se pueden usar métodos
más inteligentes para generar reglas~\cite{jang_neuro-fuzzy_1997} con la desventaja
que necesita una cantidad considerable de datos de entrenamiento, más la experticia
suficiente para poder usar dicho enfoque.

Los conocimientos adquiridos en la carrera fueron de particular utilidad para
el correcto desarrollo de la memoria. Se destacan los conocimientos de bases
de datos, los cuales fueron útiles al momento de contrastar el funcionamiento
de una \textit{BDG} con una relacional convencional, además de permitir
entender mejor la nomenclatura y conceptos. 

Por otro lado los conocimientos de matemáticas discretas adquiridas durante la carrera
fueron de particular uso al momento de trabajar con grafos. Se incluyen en este caso
tanto los cursos más básicos de teoría de grafos como electivos donde se aprende
sobre redes complejas. 

Las habilidades enseñadas en los cursos de desarrollo de software fueron otro pilar
importante del trabajo, permitiendo diseñar el programa de la mejor
forma posible. 

Durante el transcurso de la carrera se dictaron varios electivos relacionados con 
\textit{big data}, los que permitieron el aprendizaje de distintos paradigmas
para trabajar información, incluyendo todo lo que es bases de datos \textit{NoSQL} dentro
de las cuales se incluyen las \textit{BDG}.
